\begin{section}{Enunciado da Questão}
\textbf{Para o enunciado abaixo,}\\ 
\textbf{(a) faça um modelo conceitual baseado na abordagem Entidade e Relacionamentos
(E-R);  (feito a mão entregar no dia)... }\\
\textbf{(b) desenhe no dB-designer com todos os campos e gere o esquema do BD (entregar
o esquema textual e diagrama E-R impresso). }\\ 
\textbf{(c) Crie um script para criar o BD no (Interbase ou MySQl...) e um script para
dar carga  com pelo menos 40 alunos/responsáveis 5 professores e duas turmas. E
faça todas as consultas em SQL (R1 até R6), mostrando a saída.}\\

Considere uma escola de ensino fundamental. Nesta escola desejam-se informatizar
diversos procedimentos, sendo coletados os requisitos que seguem. Primeiro é
necessário um cadastro de pais (ou responsáveis). Cada aluno tem um responsável
(um dos pais, ou outra pessoa). Para o responsável é necessário ter ID, nome e
fone.  Todo responsável tem um endereço (string20 e.g. "rua pio X, nro13").\\
Cada matrícula de um aluno vale para o ano corrente. Para o aluno guarda-se o
nome e fone. Para cada aluno cria-se um ID (inteiro) que vale para todos os anos
que o aluno permanecer no colégio. Além disso, anualmente, cada aluno recebe um
número de matricula composto por (ano, série, turma, número seqüência). Exemplos
de números de matricula 20083TA23, 20061TB05. Numa turma são aceitos no máximo
50 alunos.\\

São registrados os valores das provas bimestrais dos alunos (duas vezes por
semestre), por matéria (português, matemática, geografia, etc). Se o aluno tirar
nota inferior a 60 fica em recuperação no final de cada semestre, recebendo a
nota da recuperação, que substitui a menor nota dos dois bimestres. Devem ser
mantidos registros de todas as provas e recuperações todas notas de uma matéria
são registradas nos campos (B1,B2,B3,B4,R1,R2: numeric(2)) para cada
matricula.\\

O sistema deve emitir folhas de freqüência (Rel 1), com nome do professor de
cada turma e dos alunos, e da identificação da sala (ex. S10, S15); emitir 3
relatórios.  O sistema deve emitir os boletins de notas (Rel 2) bimestrais
(cumulativo para o ano) para cada aluno; emitir relatório de notas para 3
alunos; mostram-se as notas das provas, recuperações e médias semestrais e
anuais. O sistema deve emitir um histórico cumulativo (Rel 3) para cada aluno
considerando os vários anos; emitir 3 históricos.\\

Para os professores registram-se é necessário ter ID, nome e fone. São criados
relatórios com os \textbf{totais (quantidade) de alunos de recuperação de cada turma
(Rel 4)}, com objetivo de prover orientação pedagógica para os alunos com pais.\\

O sistema também controla o pagamento da mensalidade de cada aluno. São emitidos
boletos \textbf{(Rel 5)}, com o endereço do responsável; Emitir 2 boletos, com reponsável
e endereço e aluno. Para cada aluno devem ser registrados os valores mensais
pagos; \textbf{são registrados para cada ano os valores na base como (valorMens,
m1,m2,m3,m4,...m12:float);} meses são inicializados zerados, quando pagos
marca-se o valor pago; o vencimento é o dia 7 de cada mês; é preciso registar a
data do pagto. No momento da matricula é definido o valor a ser pago (valorMens)
que pode ser reajustado durante o ano (somente o valor atual é registrado em
valorMens). A qualquer momento o responsável pode solicitar um "extrato" dos
valores pagos e/ou vencidos de um aluno, dentro de um ano (Rel 6); emitir o
comprovante de três alunos. 

\end{section}
%https://en.wikipedia.org/wiki/Turing_machine
%https://pt.wikipedia.org/wiki/História_da_computação
%%% EOF %%%
